# 为什么使用axue？



### 名称由来

最早有想法设计一个基于svg技术的轻量级、可嵌入的原型框架，取名比老牌的axure少一个字母，取义轻量级，但缺乏一个顺带的时机，于是止于“就是想想而已”，但音译傲雪这个名字感觉还不错，加之组件库确实也够轻量，就用到了这个组件框架上。

这是本人第一个开源项目，一个十年产品经理、却持有<a href='./see#看见主义'>技术主义</a>信仰的人，进入中年后的首次推窗尝试，如果不好，勿怪。



### 跨框架

背景契机是因为使用Electron在担纲开发三维方面的产品，大大小小的子项目拆了近十个，前端基于vue的、react的、svelte的、原生的都有，并且还会增加，另一方面出于性能、编译时长、技术选型自由等方面的非典型追求约束，导致了确实也需要一套优先面向PC的通用组件库来提升复用效率，以及分布式应用矩阵的风格统一性。

axue基于lit，而lit基于原生组件技术栈：Custom Element、Shadow DOM、模板字符串......

#### 原生方向

轻量和原生始终是我所关注的一个技术趋势。

Web Components标准是在2018年才完整落地，属于非常前沿的趋势，由于浏览器原生，在性能和尺寸、跨技术栈方面有天然优势，只是生态初起，底层优势并没有充分得到重视。

最主要是跨框架，无论你使用什么技术栈，都可以与之混搭。但可惜的是，lit生态缺乏比较满意的组件库，尤其是面向PC的，好不容易选中一个quarkd，结果发现是面向移动的，尺寸差距巨大。

#### lit体验

Web标准组件代表的是一个底层范式，但不是全部。原生标准也有缺陷：

1. 草案成型较早，并非响应式的，属于能力缺陷
2. 传参基于字符串，序列化开发体验并不简洁，属于设计缺陷

Google在Web标准能力的基础上，对标以Vue、React为代表的前端框架，进行了响应式能力和开发体验方面的封装，推出了lit框架，补齐了生态的基础拼图。我个人，以新手角色的纯净视角，对各种框架的使用初体验横向比较，确实感受到了足够的轻量级、足够少的概念、足够小的学习曲线。
当然，唯一有瑕疵的问题，是构建复杂界面，开发体验并非足够简单，比如节点检索问题、插槽带来的层级误导等等。这似乎不是lit所能解决的问题，而是源于组件作用域的封装性隔离这一底层范式设计，让自定义组件-slot-自定义组件链路的节点定位检索非常不便捷，正所谓有得必有失，这是为了样式隔离优势的对等代价。
（注：因为对各种框架我都愿意尝试对比，但都浅尝辄止，可能优缺判断有失偏颇，因此特别强调，是以新手角色阶段的视角，以免造成误导。）


### 足够小的尺寸

除了50kb的lit，几无依赖。

| 框架                                    | dist尺寸 | 依赖库数量 |
| --------------------------------------- | -------- | ---------- |
| Ant Design  5.5.0      (react系生态)    | 45.2M    | 48         |
| Element UI   2.15.14      (vue系生态)   | 9.25M    | 6          |
| Naive UI   2.35.0    （vue系生态）      | 24.3M    | 18         |
| Chakra UI   2.8.2    （react系生态）    | 16.3M    | 53         |
| Quark Design  1.5.1  (web Components系) | 1.08M    | 8          |
| ......                                  |          |            |
| axue  0.4.33   （web Components系）           | 0.2M    | 2          |

整体代码量很少，剪除了一切非必要的封装，只为了实现一个体验：在入口模块处全量import框架进行自定义标签注册，然后在页面的任何其他地方当`<div>`一样使用。



### API能力

拥有非组件形态的API能力，是axue框架的另一个特点，与纯粹的组件库有一定定位区别。从长远看，围绕`web Components【原生范式】-->lit【响应式范式】-->axue【开发范式】`的定位，更多的基础工具扩展，是框架的另一个可能方向。

#### 弹框能力

electron虽然开启了一个时代，但还是有不少问题的，封装范式可能不如新兴框架体验简洁，原生menu导致的原生-web通讯链路无谓膨胀，弹框也极其难看.....早期，为了主进程弹窗还是渲染进程弹框都成了一个纠结思考点。除此之外，顶部tip、跟随鼠标弹出、子页面等等，其实都有点类似基础设施，是存在一定需求的。

* tip，会自动关闭的小提示
* toast，可扩展的人机交互对话框
* property，右侧进出的属性栏
* slot，跟随鼠标位置智能计算位置、完全自定义的插槽框
* page，居中呈现的子页面
* module，子业务模块
* ......

#### 节点工具

凡封装，必生新边界。

原生方法、lit方法，以及其他框架，在渲染节点上是有一些区别的，比如lit，在某些边界下，会将节点追加变成替换式渲染，这是lit对体验进行封装的代价，这类边界问题对跨框架混用代码带来了巨大的挑战，从职责上看，不应该由业务开发层来承担。



### 自定义能力

允许在业务开发层自定义框架层的默认内置设定，是axue的一个特色，我称之为loadtime范式。

#### 自定义标签名

正常的自定义标签是长这样的`<axue-logo-close>`、`<axue-list-data-manager>`，带`axue-`前缀，除了版权标识，还有两个必要性原因：

* 防止命名污染
* 自定义组件标签名必须是带-的，为了与div等基础标签区分，否则会报错

而版权标识是框架作者的需求，非业务开发者的需求，而上述两点必要性在开发者侧是可控的，如果开发者希望长这样`<xxloveyy-logo-close>` 、`<logo-close>`，并且很清楚不会带来冲突，那也是应该支持的。

#### 自定义图标

主流组件库的设计是基于单个组件的，想象是不是存在这样的场景：
A、B、C......组件都提供了可定义的图标，最典型的是logo图标，基于单个组件提供属性设置，则意味着每一个组件、在每一个实例模块使用时，都需要传入同一个图标参数？

axue框架则很懒，会在loadtime优先处理配置，你可以直接在config里指定覆盖默认图标，所有涉及该图标的组件、组件实例，都会自动切换成新的组件，甚至支持在运行阶段动态修改图标。

#### 自定义样式

axue的样式基本建立在同一个共享样式文件之上，而样式文件又尽可能的使用了标准的样式变量。因此，开发者可以在自己的html里，或者js逻辑里进行变量覆盖，来实现样式自定义。这种机制，能确保无论是axue默认样式，还是自定义之后，风格都具有跨组件一致性。
